大潭篤水塘百周年 港大團隊研究「亞洲第一壩」

位於港島南區的大潭篤水塘落成100周年，是繼薄扶林水塘後，香港開埠以來第二個興建的水塘，歷史悠久，至今仍為港島區提供主要食水，是本港第六大容量的水塘。大潭篤水塘的建造過程和故事，大家又了解多少？

香港大學房地產及建設系兼任教授潘新華，他的研究團隊自2012年起，用了5年時間，從英國國家檔案館、昔日剪報、立法局文件、實地考古等方法，搜集大潭篤水塘的歷史資料，包括超過50張資料照片、過百份檔案、30多件文物，期望以多角度重現當年被稱為「亞洲第一壩」的大潭篤水塘主壩面貌。

香港大學房地產及建設系兼任教授潘新華的研究團隊，花了5年時間，重現大潭篤水塘的百年歷史。周滿鏗攝。

港大研究團隊原先是在石澳的土地灣附近進行花崗岩研究，偶然之下發現大潭海灣水退時，浮現出數個俗稱「古井」、曾用作石質勘探的手挖沉箱。土地灣昔日是石礦場，開採的石頭會經水路運送用作興建大潭篤水壩。團隊決定翻查檔案，還原水塘背後的故事，適逢2018年是大潭篤水塘落成100周年。

興建水壩需要上下游堵截水源，而水壩下游的鋼板樁臨時擋水工程，是當時劃時代的設計。圖片來源：香港水務處

20世紀初，因應香港島人口增加，大潭上水塘（1883-1888年興建）、中水塘（1904-1907年興建）、副水塘（1904年興建）三個水塘的儲水量已不敷應用，港英政府在1912年展開了大潭篤水塘興建計劃，提供超過14億加侖，等於6百多萬立方米的儲水量，是當時其他3個水塘總存量的兩倍多。與此同時，大潭篤水塘的主壩約1320呎長、171呎高、115呎闊，並動用了400名工人興建，耗資約240萬元。規模之大，它當時被稱為「亞洲第一壩」。

大潭篤水塘興建規模之大，當時被稱為「亞洲第一壩」。圖片來源：香港大學

大潭灣水退時浮現的「古井」，在水霸興建時曾用作勘探石質，至今仍然妥善保留著。圖片來源：香港大學

潘新華指出，100年前要建造水壩並不容易，水壩起初有兩個地點選擇，但這兩個地點，一個水深深度超過50呎，另一個考慮到財務開支問題，兩個原因令水壩工程一度未能展開。

1912年，大潭篤水塘計劃總工程師Daniel Jaffe決定在海灣較入的第三個地點興建主壩，其計劃獲政府通過並展開工程，1917年竣工，隨着1918年2月2日水壩的紀念碑落成，整個港島的供水工程亦告一段落。時任港督盧押在水壩的紀念碑儀式致辭時，讚揚Jaffe刻苦耐勞，沒有向英國顧問尋求協助，工程一手一腳「由自己包辦」。

Daniel Jaffe曾經擔任大潭中水塘的主壩工程以及當年「旺角仔」避風塘設計和監督工程，他在大潭篤水塘完工後因病回到英國，3年後與世長辭，離世時只有46歲。後來灣仔有盧押道，也有謝斐道（Jaffe Road），謝斐道就是以Jaffe命名。潘新華說，昔日工程甚少發生意外，大潭篤水塘工程只有2名工人意外死亡，他形容死亡率「算係低，今時今日可能唔止啦。」

負責設計和監督建造大潭篤水塘的總工程師Daniel Jaffe。圖片來源：Gladys and David Bank's Genealogy

大潭篤水塘之下，有一條被淹沒過百年的村落：大潭篤村。大潭篤村是香港首條因為水塘工程而被淹蓋的村落，早在18世紀，已經有客家人在該村聚居。潘新華表示，由於沒有明確的文獻記載，只能從一幅由駐港英國軍官的畫作，呈現出大潭篤村的面貌。

在水塘興建前，大潭篤村村民主要姓鍾，村內有20戶家庭，約76人居住。政府因興建水塘遷移村民，全村獲賠償大約5800元至6000元，大潭篤村村民後來散落到當時的柴灣、筲箕灣居住。港大研究團隊曾經向水務署申請，獲批在水塘潛水進行考古，並勘探村落的遺跡，以尋找更多古人生活印記。潘新華指，首次潛水考古有難度，加上水質混濁影響視野，未能全面發掘整條村落的遺跡，只能發現村口部分的石柱建築，以及數棵完整的大榕樹。他說，上次潛水的經歷雖然未能尋找村落的正確位置，但他們仍期望再次獲得政府批准潛水，希望能揭示大潭篤村不為人知的一面。

水底之下，發現到村口的石柱建築。圖片來源：香港大學

一幅駐港英國軍官的畫作，展現了1859年的大潭篤村。圖片來源：Urban Council,1991

研究團隊又在當時水塘工程的辦公室和工人宿舍位置進行考古，發現魚雷形汽水樽、青花碗等器皿以及鴉片存放壺。潘新華相信是首次挖掘到頗為完整的魚雷形狀梳打水、俗稱「荷蘭水」的玻璃水樽，樽上清楚印有ROYAL AERATED WATER MANUFACTORY以及HONG KONG字眼。此外，團隊也挖掘到不少大大小小的鴉片存放壺，潘新華猜測當時部分工人以吸食鴉片消遣，有助短暫提升力量。梳打水樽和鴉片壺的發現讓他十分感慨，「工人就好可能食鴉片，摧殘自己身體；外國人高級啲就歎汽水！」。

魚雷形的梳打水樽 (左)，與當時報紙上的商品十分相似。周滿鏗攝。

成日幻想鬼佬迫害你

夾硬質佢地食鴉片既? 東亞病夫窮到燶都要買鴉片食, 你比支汽水佢都唔飲啦

一到雨季成班龍友就走去影佢放水

依家

中共建國幾多年哇?

我唔小心負皮左

上次行山自己影

無人睇

好撚有心

過左百幾年仲好地地
而家起基建個價相比
都係行行地幾千幾萬倍咁上

但就乜柒問題都出仲時有超支

亞洲第一壩
個名支那到呢

仲會偷工減料

仲會造假

死人仲要少過而家啲工程

當時中國人認為吸食鴉片可以壯陽

好難唔佩服英國人的眼光

1900年代既6千蚊 等於而家既幾錢

睇緊

二戰時，一般工人都未識飲汽水
其實成個吸毒，吸食鴉片唔一定係中國人，佢都 on99

應該買到一幢3層唐樓

post 多d香港歷史，香港人要學返自己歷史

他形容死亡率「算係低，今時今日可能唔止啦。」

agger , 鬼佬都會食鴉片，更何況唐朝已經有鴉片傳入，根本唔洗鬼佬教，你班華人都會自己食

好撚佩服

坐14巴士行下

支持貼多d 香港歷史

頂你最後潘生段鳩估攪咩嘢 ，唔畀人一路嘆汽水一路隊鴉片，而且謝斐佢三年後死咗我就估係佢食鴉片多過咩工人消遣啦

成日塞車

pish

強國硬係唔明此地無銀呢家嘢

香港有冇考古讀？

仲有城門水塘當年都係大工程

水塘好似用黎儲水？未必關洪水事呀

英國佬真係用心經營建設香港，共國只係利用你摧殘你，老實大家都想在香港cap水，但英國佬留㡳好多珍貴嘅事物，回雞廿年共佬帶來一批批親共妖孽

原來謝斐道係咁得來... 多謝你Daniel Jaffe

一百年都仲用得

240萬
假設當年$0.1= 而家$10
都係240M解決
$0.01 = 而家$10
都係2.4B解決
但家下啲工程下下幾十B
條數小學生都識計
一定有9成落共匪袋

填平起樓 有無弱智出黎鳩叫？

淨係總工程師肯一手一腳搞掂個設計唔駛問英國顧問 用新設計擋水已經好撚勁
比著而家一定係搵班岩岩畢業咩都未識計既𡃁仔求其入份meet standard既則就算

梗係唔止咁少啦，當年粵語片時代講緊係謝賢陳寶珠蕭芳芳個年代，五百零蚊都可以買到成層樓，五六千蚊絕對夠物而家市值過億嘅獨立屋。只不過當時大部份人都唔會覺得樓價可以升得哎誇張。

五毛亂舞

支国個大霸唔知頂唔頂到一百年

香港

壩 自

機利士都係同船塢有關

復興本土文化

唔好搵蝗國同英國比較，根本唔同層次

頂唔到咪話百年一遇

"頂唔到都好正常姐"

當年仲有一文錢

香港一個水壩仔都老過中共

原來謝斐道同埋盧押道係咁樣解

今時今日24億只可以起條行人天橋

果陣住大潭篤村有咩娛樂

用多一百年應該冇問題

條霸有無機會可以擴闊路面? 而家諗住加交通燈做單向行車都係治標不治本

高質po
對香港歷史幾有興趣

英國佬咪一樣係利用香港，無利益搵鬼會益你同幫你，不過同時為香港帶黎好多好嘅嘢，應留低好多好野。

對， 而家政府班工程師只係識揾consultant 設計, 自己咩都唔理淨係坐係到等收工

明串共匪豆渣工程

我畀5毛瘋狂負皮
是咪每個負皮計5仙

我估純為填海/農地改用途作「期望管理」